\begin{question}
  	Considere novamente o cenário da máquina de Atwood, desta vez com rolamento sem deslizamento.
  	Como vimos, nesse caso temos duas equações de vínculo: $f_1(z_1, z_2, \theta) = z_1 + z_2 = C$ e $f_2(z_1, z_2, \theta) = z_1 - R\theta = 0$.
  	Determine as equações de movimento, incluindo as forças de vínculo (``forma 3'' das equações de Euler-Lagrange).

  	\begin{enumerate}
  		\item $m_1 \ddot z_1 - m_1 g = \lambda_1 - \lambda_2$ \rightanswer
  		\item $m_2 \ddot z_2 - m_2 g = \lambda_1$ \rightanswer
  		\item $I\ddot\theta = \lambda_2 R$ \rightanswer
  		\item $(m_1 + m_2 + \half M) \ddot z_1 - (m_1 - m_2)g = \lambda_1 - \lambda_2$
  		\item $m_2 \ddot z_2 + m_2 g = \lambda_1$
  		\item $I\ddot\theta = \lambda_2$
  	\end{enumerate}

    \begin{solution}
      Precisamos escrever a lagrangeana novamente, mas desta vez não usaremos as equações de vínculo.
      Vejamos: a energia cinética fica $T = \half m_1 \dot z_1^2 + \half m_2 \dot z_2 + \half I \dot\theta^2$ e a energia potencial, $U = -m_1gz_1 - m_2gz_2$.
      Então, $L := T - U = \half m_1 \dot z_1^2 + \half m_2 \dot z_2 + \half I \dot\theta^2 + m_1gz_1 + m_2gz_2$.
      Em seguida, calculamos as derivadas relevantes,
      \begin{align*}
        \pd{L}{z_1} &= m_1g
          & \pd{L}{z_2} &= m_2g
            & \pd{L}{\theta} &= 0 \\
        \pd{L}{\dot z_1} &= m_1\dot z_1
          & \pd{L}{\dot z_2} &= m_2\dot z_2
            & \pd{L}{\dot \theta} &= I \dot\theta \\
        \frac{d}{dt}\pd{L}{\dot z_1} &=m_1\ddot z_1
          & \frac{d}{dt}\pd{L}{\dot z_2} &=m_2\ddot z_2
            & \frac{d}{dt}\pd{L}{\dot \theta} &=I \ddot\theta
      \end{align*}

      Agora precisamos determinar as derivadas das duas equações de vínculo:
      \begin{align*}
        \pd{f_1}{z_1} &= 1
          & \pd{f_1}{z_2} &= 1
            & \pd{f_1}{\theta} &= 0\\
        \pd{f_2}{z_1} &= -1
          & \pd{f_2}{z_2} &= 0
            & \pd{f_2}{\theta} &= R
      \end{align*}

      Agora podemos montar as equações de movimento usando a ``forma 3''.

      Para $z_1$:
      \begin{align*}
        \frac{d}{dt}\pd{L}{\dot z_1} - \pd{L}{z_1} &= \lambda_1 \pd{f_1}{z_1} + \lambda_2 \pd{f_2}{z_1} \\
        m_1\ddot z_1 - m_1g &= \lambda_1 - \lambda_2
      \end{align*}

      Para $z_2$:
      \begin{align*}
        \frac{d}{dt}\pd{L}{\dot z_2} - \pd{L}{z_2} &= \lambda_1 \pd{f_1}{z_2} + \lambda_2 \pd{f_2}{z_2} \\
        m_2\ddot z_2 - m_2g &= \lambda_1
      \end{align*}

      Para $\theta$:
      \begin{align*}
        \frac{d}{dt}\pd{L}{\dot \theta} - \pd{L}{\theta} &= \lambda_1 \pd{f_1}{\theta} + \lambda_2 \pd{f_2}{\theta} \\
        I\ddot \theta &= \lambda_2R
      \end{align*}
    \end{solution}
\end{question}